\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{float}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{showlabels}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[italian]{babel}
\newcommand{\showlabel}[1]{\textbf{#1}\label{#1}}
\geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
    top=20mm,
}

\begin{document}
\justifying

\begin{center}
    {\fontsize{36}{43.2}\selectfont Relazione di laboratorio 3 - Gruppo D6/D10}
\end{center}
\noindent
\textbf{Componenti gruppo:} Cortese Riccardo, Lana Mirko

\section*{Materiale Utilizzato e circuito usato per l'esperienza}

Durante l'esecuzione del laboratorio è stato utilizzato il seguente materiale:
\begin{itemize}
    \item breadboard;
    \item cavi bnc, banana-banana e banana-bnc;
    \item resistori \((1k\Omega, 10k\Omega)\);
    \item capacitori \((1nF, 10nF, 100nF)\);
    \item decade di induttanze;
    \item filetti;
    \item generatore di forme d'onda;
    \item oscilloscopio.
\end{itemize}

\input{figures/circuito}

\section{Diagramma ingresso-uscita (Diagramma di Bode)}

\subsection{Obiettivo}
Con riferimento al circuito di \textit{Figura 1} utilizzando le seguenti combinazioni di R, L, C:
\begin{itemize}
    \item $R = 10 k\Omega, L = 500 mH$ e $C = 10 nF$;
    \item $R = 1 k\Omega, L = 500 mH$ e $C = 10 nF$;
\end{itemize}

si determini il diagramma di Bode del circuito. Si utilizzi una forma d'onda sinusoidale di ampiezza picco-picco $V_{in}^{pp} = 5 V$ con offset paro a zero ($V_{in}^{of} = 0 V$ ). Si utilizzino frequenze da 1 Hz a 50 kHz opportunamente scelte. Si misuri l'ampiezza della forma d'onda in entrata ($V_{in}^{p}$) ed uscita ($V_{out}^{p}$) e la differenza in fase tra le due forme d'onda. 

Si riportino i risultati in due grafici distinti.

Si verifichi se il comportamento del circuito è coerente con le aspettative.

Si stimi la resistenaza parrasita in serie all'induttore nel caso $R = 1 k\Omega, L = 500 mH$ e $C = 10 nF$.

\subsection{Dati sperimentali}
Di seguito riportiamo due tabelle contenenti le tensioni misurate ad ogni istante di tempo per le diverse combinazioni di R, L e C.

\input{tables/table_1_dati_sperimentali}

E' stato scelto di misurare la tensione \textit{$V_{out}$} ad intervalli di frequenza, nel range 1 Hz a 50 Hz, secondo una distribuzione logaritmica.

Oltre a questi dati è stata misurata la tensione \textit{$V_{out}$} nei punti di $f_0$ e $f_{-3db}$ per le due combinazione di R, L e C. 

I dati raccolti si fermano al raggiungimento di frequenza $f = 10 kHz$ in quanto, avendo a disposizione dei cavi lunghi come collegamento tra la decade di induttanze e la breadbord, essi introducevano una induttanza parassita che rendeva l'uscita (Vout) instabile e quindi difficile da misurare.

A puro scopo didattico, abbiamo provato a visualizzare il segnale d'uscita nell'oscilloscopio quando la frequeza $f = 50 kHz$ e abbiamo notato che ad ogni spostamento dei due fili che collegavano la decade di induttanze con la breadbord, il segnale in uscita mutava di volta in volta.

\subsection{Diagrammi di Bode}
Di seguito riportiamo i diagrammi di Bode, ampiezza e fase, relativi alle due combinazioni di R, L e C:

\subsection{Conclusioni}
Dopo aver calcolato e riportato i diagrammi di Bode per le rispettive combinazioni R, L, e C, possiamo notare come nel primo caso i dati sperimentali rispecchiano l'andamento della curava teorica, invece nel secondo caso i punti relativi ai dati sperimentali appaiono sottostanti la curva teorica e inoltre a $f_0$ la tensione $V_{out}^{sperimentale} \ll V_{in}$. Questo avviene perchè possiamo immaginare che l'induttore \textit{L} al suo interno abbia una resistenza parassita che determina il calo di tensione. 

Per trovare questa resistenza parassita possiamo immaginare di avere una resistenza $R_L$ in serie all'induttore $L$; e per trovare il valore di resistenza di $R_L$ possiamo immaginare di togliere per un momento gli elementi circuitali $C$ e $L$ in modo così di avere un partitore resistivo.

Dalle formule del partitore resistivo: \(V_{out} = \frac{V_{in} \cdot R}{R + R_L}\).

$R_L$ risulterà dunque: \(R_L = \frac{V_{in} \cdot R }{V_{out}} - R \approx 47.120 \Omega \)


\end{document}
